{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "6906d666",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 10.7\n",
    "\n",
    "假设 $x[n]$ 的 $z$ 变换代数表示式是\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "X(z) = \\frac{1 - \\frac{1}{4}z^{-2}}{(1 + \\frac{1}{4}z^{-2})(1 + \\frac{5}{4}z^{-1} + \\frac{3}{8}z^{-2})}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "问 $X(z)$ 可能有多少种不同的收敛域？"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "395842f5",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Solution\n",
    "$X(z)$ 可以写作：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "X(z) = \\frac{\\frac{(z - \\frac{1}{2})(z + \\frac{1}{2})}{z^2}}{\\left(\\frac{(z - \\frac{i}{2})(z + \\frac{i}{2})}{z^2}\\right) \\left(\\frac{(z + \\frac{3}{4})(z + \\frac{1}{2})}{z^2}\\right)} = \\frac{(z - \\frac{1}{2})(z + \\frac{1}{2}) z^2}{(z - \\frac{i}{2})(z + \\frac{i}{2})(z + \\frac{3}{4})(z + \\frac{1}{2})}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "分子中有一个零点 $z = -\\frac{1}{2}$，分母中有一个极点 $z = -\\frac{1}{2}$。它们可以相互抵消 (假设 $z \\neq -\\frac{1}{2}$)。\n",
    "抵消后，$X(z)$ 变为：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "X(z) = \\frac{(z - \\frac{1}{2}) z^2}{(z - \\frac{i}{2})(z + \\frac{i}{2})(z + \\frac{3}{4})} = \\frac{(z - \\frac{1}{2}) z^2}{(z^2 + \\frac{1}{4})(z + \\frac{3}{4})}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "简化后的极点由分母 $(z^2 + \\frac{1}{4})(z + \\frac{3}{4}) = 0$ 给出：\n",
    "\n",
    "-   $z^2 + \\frac{1}{4} = 0 \\implies z = \\pm \\frac{i}{2}$\n",
    "\n",
    "-   $z + \\frac{3}{4} = 0 \\implies z = -\\frac{3}{4}$\n",
    "\n",
    "所以，极点为 $z_1 = \\frac{i}{2}$，$z_2 = -\\frac{i}{2}$，$z_3 = -\\frac{3}{4}$。\n",
    "\n",
    "-   $|z_1| = |\\frac{i}{2}| = \\frac{~1}{2}$\n",
    "\n",
    "-   $|z_2| = |-\\frac{i}{2}| = \\frac{1}{2}$\n",
    "\n",
    "-   $|z_3| = |-\\frac{3}{4}| = \\frac{3}{4}$\n",
    "\n",
    "不同的极点模长为 $r_1 = \\frac{1}{2}$ 和 $r_2 = \\frac{3}{4}$。\n",
    "\n",
    "因此，$X(z)$ 可能有 3 种不同的收敛域。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a7afcf32",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 10.24\n",
    "\n",
    "利用指定的方法求下列 $z$ 变换对应的序列\n",
    "\n",
    "## (a)\n",
    "\n",
    "部份分式展开法\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "X(z) = \\frac{1 - 2z^{-1}}{1 + \\frac{5}{2}z^{-1} + z^{-2}}, \\quad x[n] 绝对可和\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "## (b)\n",
    "\n",
    "长除法\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "X(z) = \\frac{1 - \\frac{1}{2}z^{-1}}{1 + \\frac{1}{2}z^{-1}}, \\quad x[n] 为右边序列\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a3fd5189",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Solution\n",
    "\n",
    "### (a)\n",
    "\n",
    "$x[n]$ 绝对可和意味着收敛域 (ROC) 必须包含单位圆 $|z|=1$。\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "X(z) = \\frac{z^2 - 2z}{z^2 + \\frac{5}{2}z + 1}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$z^2 + \\frac{5}{2}z + 1 = 0 \\implies 2z^2 + 5z + 2 = 0 \\implies (2z + 1)(z + 2) = 0$\n",
    "\n",
    "极点为 $p_1 = -\\frac{1}{2}$ 和 $p_2 = -2$。\n",
    "\n",
    "极点的模为 $|p_1| = \\frac{1}{2}$ 和 $|p_2| = 2$。\n",
    "因为 $x[n]$ 绝对可和，ROC 必须包含单位圆 $|z|=1$。\n",
    "所以，ROC 为 $\\frac{1}{2} < |z| < 2$。\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "X(z) = \\frac{1 - 2z^{-1}}{(1 + \\frac{1}{2}z^{-1})(1 + 2z^{-1})} = \\frac{A}{1 + \\frac{1}{2}z^{-1}} + \\frac{B}{1 + 2z^{-1}}\n",
    "$$\n",
    "计算可得 $A = -\\frac{5}{3}$，$B = \\frac{8}{3}$。\n",
    "所以，\n",
    "$$\n",
    "X(z) = \\frac{-\\frac{5}{3}}{1 + \\frac{1}{2}z^{-1}} + \\frac{\\frac{8}{3}}{1 + 2z^{-1}}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "第一项，极点 $z = -\\frac{1}{2}$。由于 ROC 的这部分为 $|z| > \\frac{1}{2}$，对应右边序列：\n",
    "$$-\\frac{5}{3} \\left(-\\frac{1}{2}\\right)^n u[n]$$\n",
    "\n",
    "第二项，极点 $z = -2$。由于 ROC 的这部分为 $|z| < 2$，对应左边序列：\n",
    "$$\\frac{8}{3} \\left(-(-2)^n u[-n-1]\\right) = -\\frac{8}{3} (-2)^n u[-n-1]$$\n",
    "\n",
    "因此，\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "x[n] = -\\frac{5}{3} \\left(-\\frac{1}{2}\\right)^n u[n] - \\frac{8}{3} (-2)^n u[-n-1]\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "### (b) \n",
    "\n",
    "\n",
    "极点由 $1 + \\frac{1}{2}z^{-1} = 0 \\implies z = -\\frac{1}{2}$ 给出。\n",
    "因为 $x[n]$ 是右边序列，ROC 为 $|z| > |-\\frac{1}{2}|$，即 ROC 为 $|z| > \\frac{1}{2}$。\n",
    "\n",
    "$X(z) = 1 - z^{-1} + \\frac{1}{2}z^{-2} - \\frac{1}{4}z^{-3} + \\dots$\n",
    "\n",
    "我们可以得到 $z^{-n}$ 的系数：\n",
    "$x[0] = 1$\n",
    "$x[1] = -1$\n",
    "$x[2] = \\frac{1}{2}$\n",
    "$x[3] = -\\frac{1}{4}$\n",
    "...\n",
    "\n",
    "可以表示为形如 $x[n] = \\left(-\\frac{1}{2}\\right)^n u[n]$ 的式子。\n",
    "\n",
    "故\n",
    "\n",
    "$X(z) = 1 - z^{-1}(1 - \\frac{1}{2}z^{-1} + \\frac{1}{4}z^{-2} - \\dots) = 1 - z^{-1} \\sum_{k=0}^{\\infty} (-\\frac{1}{2}z^{-1})^k = 1 - z^{-1} \\frac{1}{1 + \\frac{1}{2}z^{-1}}$\n",
    "\n",
    "所以，\n",
    "$$\n",
    "x[n] = \\delta[n] - \\left(-\\frac{1}{2}\\right)^{n-1} u[n-1]\n",
    "$$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.12.7"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
