{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 1(3)\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "f(1)=0,\\quad f(-1)=-3,\\quad f(2)=4.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "x_0=1,\\quad x_1=-1,\\quad x_2=2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "使用牛顿插值法。\n",
    "\n",
    "## Answer\n",
    "\n",
    "牛顿插值多项式可表示为\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "P(x) = f(x_0) + f[x_0,x_1](x-x_0) + f[x_0,x_1,x_2](x-x_0)(x-x_1).\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "f[x_0,x_1] &= \\frac{-3-0}{-1-1} = \\frac{3}{2} \\\\\n",
    "f[x_1,x_2] &= \\frac{4-(-3)}{2-(-1)} = \\frac{7}{3} \\\\\n",
    "f[x_0,x_1,x_2] &= \\frac{\\frac{7}{3}-\\frac{3}{2}}{2-1} = \\frac{5}{6}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此有\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "P(x) = \\frac{3}{2}(x-1) + \\frac{5}{6}(x-1)(x+1)\n",
    "}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 3\n",
    "\n",
    "给出 $\\cos x, 0\\le x\\le 90\\degree$ 的函数表，步长 $h = 1' = (\\frac{1}{60})\\degree$。若函数表具有 5 位有效数字，研究用线性插值求 $\\cos x$ 近似值时的总误差界。\n",
    "\n",
    "## Answer\n",
    "\n",
    "1. **舍入误差**\n",
    "\n",
    "   由于表格中的数字保留 5 位有效数字，舍入误差界限为\n",
    "   $$\n",
    "   \\delta \\le 0.5 \\times 10^{-5},\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "2. **线性插值误差**\n",
    "\n",
    "   当在相邻的表格点 $z_i$ 与 $z_{i+1}$ 之间（间距 $h = 1'$）使用线性插值时，对于一个 $C^2$ 函数 $f(z)=\\cos z$，插值误差满足\n",
    "   $$\n",
    "   E_{\\text{interp}} \\le \\frac{M}{8}(z_{i+1}-z_i)^2,\n",
    "   $$\n",
    "   其中\n",
    "   $$\n",
    "   M = \\max_{z\\in[z_i,\\,z_{i+1}]} |f''(z)|.\n",
    "   $$\n",
    "   \n",
    "   $f(z) = \\cos z$ 时，其二阶导数为\n",
    "   \\[\n",
    "   f''(z) = -\\cos z,\n",
    "   \\]\n",
    "   因此有 $|f''(z)| \\le 1$。\n",
    "\n",
    "   $h = 1' = \\pi/10800 \\, \\rm rad$，则\n",
    "   $$\n",
    "   E_{\\text{interp}} \\le \\frac{1}{8}\\left(\\frac{\\pi}{10800}\\right)^2.\n",
    "   $$\n",
    "   \n",
    "   计算得\n",
    "   $$\n",
    "   \\left(\\frac{\\pi}{10800}\\right)^2 = \\frac{\\pi^2}{10800^2} \\approx \\frac{9.87}{116640000} \\approx 8.46\\times 10^{-8},\n",
    "   $$\n",
    "   所以\n",
    "   $$\n",
    "   E_{\\text{interp}} \\le \\frac{8.46\\times 10^{-8}}{8} \\approx 1.06\\times 10^{-8}.\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "3. **总误差界**\n",
    "\n",
    "   $$\n",
    "   E_{\\text{total}} \\lesssim \\delta + E_{\\text{interp}} \\approx 5\\times 10^{-6} + 1.06\\times 10^{-8},\n",
    "   $$\n",
    "   因此，总误差界主要由舍入误差主导。\n",
    "\n",
    "   最终我们有\n",
    "   $$\n",
    "   \\boxed{E_{\\text{total}} \\lesssim 5\\times 10^{-6}.}\n",
    "   $$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 4(2)\n",
    "\n",
    "设 $x_0,x_1,\\dots,x_n$ 是互异节点，求证对于 $k = 1, 2, \\cdots, n$，有\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{j=0}^{n}\\bigl(x_j-x\\bigr)^k\\ell_j(x) \\equiv 0.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "## Proof\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\sum_{j = 0}^n(x_j - x)^k\\ell_j(x)&\\equiv\n",
    "\\sum_{j = 0}^n\\ell_j(x)\\sum_{m = 0}^k(-1)^mx^mx_j^{k - m}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "由公式 2.17 知，\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{i = 0}^nx_i^k\\ell_i(x)\\equiv x^k\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此，\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\sum_{j = 0}^n(x_j - x)^k\\ell_j(x)&\\equiv\n",
    "\\sum_{m = 0}^k\\sum_{j = 0}^n(-1)^mx^mx_j^{k - m}\\ell_j(x) \\\\ &\\equiv\n",
    "\\sum_{m = 0}^k(-1)^mx^m\\sum_{j = 0}^nx_j^{k - m}\\ell_j(x)\\\\ &\\equiv\n",
    "\\sum_{m = 0}^k (-1)^mx^mx^{k-m} \\\\ &\\equiv \n",
    "(x - x)^k \\\\ &\\equiv \n",
    "0\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 6\n",
    "\n",
    "给出区间\n",
    "$$\n",
    "-4 \\le x \\le 4\n",
    "$$\n",
    "上的等距函数表，用二次插值来近似 $f(x)=e^x$，并要求截断误差不超过 $10^{-6}.$ 问函数表的步长 $h$ 应为多少？\n",
    "\n",
    "## Answer\n",
    "\n",
    "对于在三个节点 $x_0,\\, x_1,\\, x_2$进行二次插值，在区间 $[x_0,x_2]$ 内任一点 $x$ 的插值误差为\n",
    "$$\n",
    "R(x)=\\frac{f^{(3)}(\\xi)}{3!}(x-x_0)(x-x_1)(x-x_2),\n",
    "$$\n",
    "其中 $\\xi$ 取自 $[x_0,x_2]$ 内的某一点，节点是等距的，且步长为 $h$。\n",
    "\n",
    "设三个连续节点为\n",
    "$$\n",
    "x_0,\\quad x_1=x_0+h,\\quad x_2=x_0+2h.\n",
    "$$\n",
    "设\n",
    "$$\n",
    "t=x-x_0,\\quad \\text{其中 } t\\in[0,2h].\n",
    "$$\n",
    "则误差可以写成\n",
    "$$\n",
    "R(t)=\\frac{f^{(3)}(\\xi)}{6}\\, t\\,(t-h)\\,(t-2h).\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "当 $t\\in[0,2h]$\n",
    "$$\n",
    "|P(t)|=|t\\,(t-h)\\,(t-2h)|\n",
    "$$\n",
    "的最大值。经过求导可以发现，绝对值最大处出现在\n",
    "$$\n",
    "t = h\\Bigl(1\\pm \\frac{1}{\\sqrt{3}}\\Bigr)\n",
    "$$\n",
    "处，因此有\n",
    "$$\n",
    "\\max_{t\\in[0,2h]}|t\\,(t-h)\\,(t-2h)| = \\frac{2h^3}{3\\sqrt{3}}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "于是，任意子区间上的最大插值误差限为\n",
    "$$\n",
    "|R(x)| \\le \\frac{M_3}{6} \\cdot \\frac{2h^3}{3\\sqrt{3}} = \\frac{M_3\\, h^3}{9\\sqrt{3}},\n",
    "$$\n",
    "其中\n",
    "$$\n",
    "M_3 = \\max_{x\\in[-4,4]}|f^{(3)}(x)|.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "由于\n",
    "$$\n",
    "f(x)=e^x,\\quad f^{(3)}(x)=e^x,\n",
    "$$\n",
    "故\n",
    "$$\n",
    "|f^{(3)}(x)|= e^x.\n",
    "$$\n",
    "在区间 $[-4,4]$ 上，最大值出现在 $x=4$ 处，因此\n",
    "$$\n",
    "M_3 = e^4.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "故截断误差满足\n",
    "$$\n",
    "\\frac{e^4\\, h^3}{9\\sqrt{3}} \\le 10^{-6}.\n",
    "$$\n",
    "解得\n",
    "$$\n",
    "h^3 \\le \\frac{9\\sqrt{3}\\,10^{-6}}{e^4}.\n",
    "$$\n",
    "取立方根可得\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "h \\le \\left(\\frac{9\\sqrt{3}\\,10^{-6}}{e^4}\\right)^{\\frac{1}{3}}.\n",
    "}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 7\n",
    "\n",
    "证明 n 阶均差有下列性质\n",
    "\n",
    "## 性质(1)\n",
    "**描述:**  \n",
    "若\n",
    "$$\n",
    "F(x)= c\\, f(x),\n",
    "$$\n",
    "则\n",
    "$$\n",
    "F[x_0,x_1,\\dots,x_n] = c\\,f[x_0,x_1,\\dots,x_n].\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "**证明:**  \n",
    "使用数学归纳法。\n",
    "\n",
    "- **归纳基 ($n=0$)**:  \n",
    "  $$\n",
    "  F[x_0] = F(x_0) = c\\, f(x_0) = c\\, f[x_0].\n",
    "  $$\n",
    "  因此性质（1）对 $n=0$ 成立.\n",
    "\n",
    "- **归纳步:**  \n",
    "  假设性质（1）对任意 $0\\le k \\le n-1$ 成立，即证明\n",
    "  $$\n",
    "  F[x_0,x_1,\\dots,x_n] = \\frac{F[x_1,x_2,\\dots,x_n] - F[x_0,x_1,\\dots,x_{n-1}]}{x_n - x_0}.\n",
    "  $$\n",
    "  根据归纳假设，我们有\n",
    "  $$\n",
    "  F[x_1,x_2,\\dots,x_n] = c \\, f[x_1,x_2,\\dots,x_n] \\quad\\text{和}\\quad F[x_0,x_1,\\dots,x_{n-1}] = c\\, f[x_0,x_1,\\dots,x_{n-1}].\n",
    "  $$\n",
    "  因此，\n",
    "  $$\n",
    "  F[x_0,x_1,\\dots,x_n] = \\frac{ c\\, f[x_1,x_2,\\dots,x_n] - c\\, f[x_0,x_1,\\dots,x_{n-1}]}{x_n-x_0} = c\\, \\frac{f[x_1,x_2,\\dots,x_n]- f[x_0,x_1,\\dots,x_{n-1}]}{x_n-x_0}.\n",
    "  $$\n",
    "  根据 $f[x_0,x_1,\\dots,x_n]$ 的定义，有\n",
    "  $$\n",
    "  F[x_0,x_1,\\dots,x_n] = c\\,f[x_0,x_1,\\dots,x_n].\n",
    "  $$\n",
    "\n",
    "性质（1）得证。\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "## 性质 (2)\n",
    "**描述:**  \n",
    "若\n",
    "$$\n",
    "F(x) = f(x)+g(x),\n",
    "$$\n",
    "则\n",
    "$$\n",
    "F[x_0,x_1,\\dots,x_n]= f[x_0,x_1,\\dots,x_n]+g[x_0,x_1,\\dots,x_n].\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "**证明:**  \n",
    "再次运用数学归纳法。\n",
    "\n",
    "- **归纳基 ($n=0$)**:  \n",
    "  $$\n",
    "  F[x_0] = F(x_0)= f(x_0)+g(x_0)= f[x_0]+g[x_0].\n",
    "  $$\n",
    "  因此性质（2）对 $n=0$ 成立.\n",
    "\n",
    "- **归纳步:**  \n",
    "  假设性质（2）对 $0\\le k \\le n-1$ 成立，根据\n",
    "  $$\n",
    "  F[x_0,x_1,\\dots,x_n] = \\frac{F[x_1,x_2,\\dots,x_n]-F[x_0,x_1,\\dots,x_{n-1}]}{x_n - x_0}.\n",
    "  $$\n",
    "  使用归纳假设\n",
    "  $$\n",
    "  F[x_1,x_2,\\dots,x_n] = f[x_1,x_2,\\dots,x_n] + g[x_1,x_2,\\dots,x_n],\n",
    "  $$\n",
    "  以及\n",
    "  $$\n",
    "  F[x_0,x_1,\\dots,x_{n-1}] = f[x_0,x_1,\\dots,x_{n-1}] + g[x_0,x_1,\\dots,x_{n-1}].\n",
    "  $$\n",
    "  带入得到，\n",
    "  $$\n",
    "  \\begin{aligned}\n",
    "  F[x_0,x_1,\\dots,x_n] &= \\frac{\\Bigl(f[x_1,x_2,\\dots,x_n] + g[x_1,x_2,\\dots,x_n]\\Bigr) - \\Bigl(f[x_0,x_1,\\dots,x_{n-1}] + g[x_0,x_1,\\dots,x_{n-1}]\\Bigr)}{x_n-x_0} \\\\\n",
    "  &= \\frac{f[x_1,x_2,\\dots,x_n] - f[x_0,x_1,\\dots,x_{n-1}]}{x_n-x_0} + \\frac{g[x_1,x_2,\\dots,x_n] - g[x_0,x_1,\\dots,x_{n-1}]}{x_n-x_0} \\\\\n",
    "  &= f[x_0,x_1,\\dots,x_n] + g[x_0,x_1,\\dots,x_n].\n",
    "  \\end{aligned}\n",
    "  $$\n",
    "\n",
    "性质（2）得证。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 8\n",
    "\n",
    "已知\n",
    "$$\n",
    "f(x)=x^7+x^4+3x+1,\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "求\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "f[2^0,2^1,\\dots,2^7] \\quad \\text{and} \\quad f[2^0,2^1,\\dots,2^8].\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "## Answer\n",
    "\n",
    "根据 n 阶分差定义我们有\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "f[x_0, x_1, \\cdots, x_n]=\\frac{f^{(n)}(\\xi)}{n!}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "其中 $\\xi \\in [x_0, x_n]$\n",
    "\n",
    "对于 $f(x)=x^7+x^4+3x+1$\n",
    "\n",
    "1. **$2^0,2^1,\\dots,2^7$:**\n",
    "  7 阶导为 $7!$ 故\n",
    "  $$\n",
    "   f[2^0,2^1,\\dots,2^7] = 1.\n",
    "  $$\n",
    "\n",
    "1. **$2^0,2^1,\\dots,2^8$:**\n",
    "  8 阶导为 $0$ 故\n",
    "  $$\n",
    "   f[2^0,2^1,\\dots,2^8] = 0.\n",
    "  $$\n",
    "\n",
    "因此\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{f[2^0,2^1,\\dots,2^7] = 1 \\quad\\text{and}\\quad f[2^0,2^1,\\dots,2^8] = 0.}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 9\n",
    "\n",
    "证明\n",
    "$$\n",
    "\\Delta\\bigl(f_k g_k\\bigr) = f_k\\,\\Delta g_k + g_{k+1}\\,\\Delta f_k.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "## Proof\n",
    "根据差分的定义我们有\n",
    "   $$\n",
    "   \\Delta\\bigl(f_k g_k\\bigr) = f_{k+1}g_{k+1} - f_k g_k.\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "故\n",
    "   $$\n",
    "   f_{k+1}g_{k+1} - f_kg_k = \\Bigl[f_{k+1}g_{k+1} - f_k g_{k+1}\\Bigr] + \\Bigl[f_k g_{k+1} - f_k g_k\\Bigr].\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "   $$\n",
    "   f_{k+1}g_{k+1} - f_kg_{k+1} = g_{k+1}\\bigl(f_{k+1} - f_k\\bigr) = g_{k+1}\\,\\Delta f_k,\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "   $$\n",
    "   f_k g_{k+1} - f_k g_k = f_k\\bigl(g_{k+1} - g_k\\bigr) = f_k\\,\\Delta g_k.\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "   $$\n",
    "   \\Delta\\bigl(f_k g_k\\bigr) = g_{k+1}\\,\\Delta f_k + f_k\\,\\Delta g_k,\n",
    "   $$\n",
    "因此\n",
    "   $$\n",
    "   \\boxed{\\Delta\\bigl(f_k g_k\\bigr) = f_k\\,\\Delta g_k + g_{k+1}\\,\\Delta f_k.}\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "原式得证。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 10\n",
    "\n",
    "证明\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k = 0}^{n - 1}f_k\\Delta g_k = f_n g_n - f_0 g_0 - \\sum_{k = 0}^{n - 1}g_{k + 1}\\Delta f_k,\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "## Proof\n",
    "\n",
    "裂项得到\n",
    "   $$\n",
    "   f_n g_n - f_0 g_0 = \\sum_{k=0}^{n-1}\\Bigl( f_{k+1}g_{k+1} - f_k g_k \\Bigr).\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "又因为\n",
    "   $$\n",
    "   \\Delta(f_k g_k) = f_k\\,\\Delta g_k + g_{k+1}\\,\\Delta f_k.\n",
    "   $$\n",
    "所以\n",
    "   $$\n",
    "   f_{k+1}g_{k+1} - f_k g_k = f_k\\Delta g_k + g_{k+1}\\Delta f_k.\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "代入得到\n",
    "   $$\n",
    "   f_n g_n - f_0 g_0 = \\sum_{k=0}^{n-1}\\Bigl( f_k\\Delta g_k + g_{k+1}\\Delta f_k\\Bigr)\n",
    "   = \\sum_{k=0}^{n-1}f_k\\Delta g_k + \\sum_{k=0}^{n-1} g_{k+1}\\Delta f_k.\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "因此\n",
    "   $$\n",
    "   \\boxed{\n",
    "   \\sum_{k=0}^{n-1}f_k\\Delta g_k = f_n g_n - f_0 g_0 - \\sum_{k=0}^{n-1} g_{k+1}\\Delta f_k.}\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "原式得证。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 11\n",
    "\n",
    "证明\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{j = 0}^{n - 1} \\Delta^2 y_j = \\Delta y_n - \\Delta y_0\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "## Proof\n",
    "\n",
    "裂项得到\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\Delta y_n - \\Delta y_0 = \\sum_{j = 0}^{n - 1}\\Delta y_{j + 1} - \\Delta y_j = \\sum_{j = 0}^{n - 1}\\Delta^2y_j\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "原式得证。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 12\n",
    "\n",
    "给定多项式\n",
    "$$\n",
    "f(x)=\\sum_{i=0}^n a_i x^i = a_n\\,(x-x_1)(x-x_2)\\cdots (x-x_n)\n",
    "$$\n",
    "有 n 个互不相同的根。证明\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum \\frac{x_j^k}{f'(x_j)} = \n",
    "\\begin{cases}\n",
    "0, & 0≤k≤n-2 \\\\\n",
    "a_n^{-1}, & k=n-1\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "## Proof\n",
    "\n",
    "设\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\omega_n (x) = (x - x_1)(x - x_2)\\cdots(x - x_n)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "原式可化为\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{j = 1}^n\\frac{x_j^k}{f'(x_j)} = \\sum_{j = 1}^n\\frac{x_j^k}{a_n\\omega_n'(x_j)}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\omega_n'(x_j)=\\prod_{k\\neq j}(x_j - x_k)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "令 $g(x) = x^k$，则 $g[\\dots]=\\sum_{j=1}^n\\frac{x_j^k}{\\omega'_n(x_j)}$\n",
    "\n",
    "又因为\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "g[\\cdots]=\\frac{g^{(n-1)}(\\xi)}{(n-1)!}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "故\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "原式=\\frac{1}{a_n}g[\\dots]=\\begin{cases}\n",
    "0, &k \\le n-2 \\\\\n",
    "a_n^{-1}, &\\rm otherwise\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "原式得证。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 13\n",
    "\n",
    "构造一个 3 次的多项式 $P(x)$，使得它满足\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "P(x_0) &= f(x_0), \\\\\n",
    "P'(x_0) &= f'(x_0), \\\\\n",
    "P''(x_0) &= f''(x_0), \\\\\n",
    "P(x_1) &= f(x_1).\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "## Answer\n",
    "\n",
    "令\n",
    "$$\n",
    "P(x) = a_0 + a_1 (x-x_0) + a_2 (x-x_0)^2 + a_3 (x-x_0)^3.\n",
    "$$\n",
    "那么有\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "P(x_0) &= a_0,\\\\[1mm]\n",
    "P'(x) &= a_1 + 2a_2 (x-x_0) + 3a_3 (x-x_0)^2,\\quad \\text{所以} \\quad P'(x_0)=a_1,\\\\[1mm]\n",
    "P''(x) &= 2a_2 + 6a_3 (x-x_0),\\quad \\text{所以} \\quad P''(x_0)=2a_2.\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "由给定条件可得\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "a_0 &= f(x_0),\\\\[1mm]\n",
    "a_1 &= f'(x_0),\\\\[1mm]\n",
    "2a_2 &= f''(x_0) \\quad \\Longrightarrow \\quad a_2 = \\frac{f''(x_0)}{2}.\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "另外，\n",
    "$$\n",
    "P(x_1)= f(x_1).\n",
    "$$\n",
    "由于\n",
    "$$\n",
    "P(x_1) = a_0 + a_1 (x_1-x_0) + a_2 (x_1-x_0)^2 + a_3 (x_1-x_0)^3,\n",
    "$$\n",
    "将 $a_0, a_1, a_2$ 的表达式代入，得到\n",
    "$$\n",
    "f(x_0) + f'(x_0)(x_1-x_0) + \\frac{f''(x_0)}{2}(x_1-x_0)^2 + a_3 (x_1-x_0)^3 = f(x_1).\n",
    "$$\n",
    "求解 $a_3$ 得\n",
    "$$\n",
    "a_3 = \\frac{f(x_1)- f(x_0) - f'(x_0)(x_1-x_0) - \\frac{f''(x_0)}{2}(x_1-x_0)^2}{(x_1-x_0)^3}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此，所求的多项式为\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0) + \\frac{f''(x_0)}{2}(x-x_0)^2 + \\frac{f(x_1)- f(x_0) - f'(x_0)(x_1-x_0) - \\frac{f''(x_0)}{2}(x_1-x_0)^2}{(x_1-x_0)^3}(x-x_0)^3.\n",
    "}\n",
    "$$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.12.7"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 4
}
